En esta sección, se detallan los diferentes experimentos que realizamos para medir el funcionamiento, la eficiencia y calidad de resultados, tanto de forma cuantitativa como cualitativa, de los métodos implementados.

Para lograr tal fin realizamos los siguientes tipos de experimentos:
\begin{itemize}
  \item Funcionamiento de los métodos implementados: Mostraremos que los métodos
        de interpolación funcionan correctamente comparandolos contra diferentes
        familias de funciones. A su vez, basandonos en las precisiones obtenidas,
        determinaremos el tamaño de bloque óptimo para el método Interpolación por Splines.
  \item Medición del ECM y PSNR de los métodos: Compararemos los errores obtenidos
        en varias instancias de pruebas para los distintos métodos.
  \item Medición de los tiempos de ejecución de los métodos: Compararemos los
        tiempos de ejecución utilizando los distintos métodos.
  \item Análisis cualitativos de los métodos, fenómeno de artifacts: Buscaremos
        reconocer defectos de interpolación en los videos generados.
\end{itemize}

Los videos utilizados para los diversos experimentos, fueron los siguientes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Video 1 - Skate}: 426x240, cantidad de cuadros originales: 151 , fps: 30, duracion: 5s.
  \item \textbf{Video 2 - Messi}: 426x240, cantidad de cuadros originales: 151, fps: 30, duracion: 5s.
  \item \textbf{Video 3 - Amanecer}: 426x240, cantidad de cuadros originales: 151, fps: 30, duracion: 5s.
\end{itemize}

Es importante mencionar que cada video representa una clase de video distinto, en donde el Video 1 contiene movimientos bruscos, el Video 2 cambios de camara, y el Video 3 movimientos suaves.

El motivo de estas elecciones se debe a la busqueda de diversos \textit{artifacts} a partir de las caracteristicas de cada clase.

\subsection{Detalles generales de la experimentación}

\begin{itemize}
    \item En los experimentos que se utilizaron números aleatorios, se generaron utilizando la función \textit{rand}, provista por la librería \texttt{stdlib.h}.
    \item La semilla para los números aleatorios se seteo utilizando el método \textit{srand(time(NULL))}, para evitar repeticiones de números en diferentes corridas.
    \item Las instancias de prueba fueron generadas con los archivos provistos por la cátedra. Adicionalmente, hicimos nuestras propias instancias emulando diferentes funciones (por ejemplo una función constante, lineal y cuadrática) para realizar el control de calidad de los métodos.
    \item Para medir los tiempos utilizamos la librería \textit{chrono} y medimos los resultados en nanosegundos.
    \item A su vez, utilizamos el nivel de optimización \textit{O2} de \textit{C++} a la hora de compilar el código.
    \item Todos los tests fueron corridos en la misma máquina bajo las mismas condiciones.
\end{itemize}


\subsection{Funcionamiento de los métodos implementados}
En este experimento nuestro objetivo fue asegurarnos el correcto funcionamiento de nuestra implementación de la interpolación fragmentaria lineal, interpolación por splines, e interpolación por splines con tamaño de bloque fijo, tomando bloques de 2, 4, 8, 16, 32 y 64 cuadros.

Con este fin, realizamos una serie de tests que muestran el correcto funcionamiento de cada método para distintas familias de funciones:
\begin{itemize}
  \item Función constante.
  \item Función lineal.
  \item Función cuadrática.
  \item Función cúbica.
\end{itemize}

Luego, cada método de interpolación fue testeado contra cada una de las familias de funciones mencionadas de la siguiente forma:
\begin{itemize}
  \item Dada una familia de funciones, se generan aleatoriamente los coeficientes necesarios para definir una función de esa familia, i.e.: para una constante se genera solo el coeficiente independiente, mientras que para una cuadrática se generan 3 coeficientes.
    \item Una vez generada la función, se la evalua en un rango de valores para obtener un array de valores esperados.
    \item Luego, a partir del array de valores esperados se construye otro array quitandole elementos a intervalos fijos.
        Este nuevo array será el utilizado para realizar la interpolación, y lo que testearemos es la aproximación de  la
        interpolación a los elementos que quitamos.
    \item Una vez que tenemos la interpolación con cualquiera de los métodos mencionados, basta recorrer los elementos del array de valores esperados a la vez que evaluamos la interpolación obtenida.
        Para cada par de valores: esperado e interpolado, querremos ver que la diferencia absoluta es menor que un epsilon/cota de precision que
        definiremos dependiendo del método utilizado y la función a interpolar.
\end{itemize}

Es importante mencionar algunas carácterísticas de las instancias utilizadas:
\begin{itemize}
    \item Cantidad de puntos generados con la función(tamaño del array de valores esperados): 100
    \item Cantidad de puntos a interpolar: 50.
    \item Todos los coeficientes generados aleatoriamente están en el rango $[1,10]$,
        para evitar que las funciones generadas crezcan de forma desmedida.
\end{itemize}

Luego, se obtuvieron las siguientes cotas de precisión para los distintos métodos y funciones:

\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
    \hline
    {} & F. Constante & F. Lineal & F. Cuadrática & F. Cúbica \\ \hline
    Interpolación por Vecinos & 0.0001 & 10 & 1000 & 100000 \\
    Interpolación Fragmentaria Lineal & 0.0001 & 0.0001 & 10 & 1000 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 2) & 0.0001 & 0.0001 & 10 & 1000 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 4) & 0.0001 & 0.0001 & 5 & 500 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 8) & 0.0001 & 0.0001 & 1 & 200 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 16) & 0.0001 & 0.0001 & 1 & 200 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 32) & 0.0001 & 0.0001 & 1 & 200 \\
    Interpolación por Splines (bloques tamaño 64) & 0.0001 & 0.0001 & 1 & 200 \\
    Interpolación por Splines (1 solo bloque) & 0.0001 & 0.0001 & 1 & 200 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Analizando dichas cotas vemos que:
\begin{itemize}
    \item La Interpolación por Vecinos resulta razonable solo para funciones con muy
        poca variación (derivada a lo sumo constante). Esto se ve claramente en la
        cota de presición al interpolar una función Cuadrática.
    \item La Interpolación Fragmentaria Lineal es sustancialmente mejor que por Vecinos,
        y devuelve resultados razonables para funciones a lo sumo Cuadráticas.
    \item La Interpolación por Splines utilizando solo 2 puntos para cada bloque es
        equivalente a interpolar utilizando funciones lineales, y queda evidenciado al
        tener las mismas cotas de precisión.
    \item A partir de los tamaños de bloque 4 a 16, la Interpolación por Splines realiza
        una mejora ``asintótica'' de su cota de precisión.
    \item Entre los tamaños de bloque 16 a 64, no se notó una mejora significativa en la cota
        de precisión de la Interpolación por Splines.
    \item Al realizar Interpolación por Splines \textit{standard} (1 solo bloque),
        vemos que su cota de precisión concuerda con las cotas a las cuales ``convergen''
        los métodos de Interpolación por Splines con bloque de tamaño fijo. Es por esta razón
        que para los experimentos cualitativos, utilizaremos solamente la Interpolación
        por Splines \textit{standard}, y no la de tamaño de bloques fijo.
\end{itemize}

\subsection{Medición de los tiempos de ejecución de los métodos}
A partir de la implementaciones descriptas en la Sección \ref{Implementacion}, podemos inferir una complejidad temporal para cada método.

Sea $w$ la cantidad de filas de píxeles en cada imagen, $h$ la cantidad de columnas, $i$ la cantidad de cuadros originales y sea $k$ la cantidad de cuadros a agregar entre los originales:

Todos los metodos implementados tienen la misma una complejidad temporal que es $\Theta(w*h*i*k*)$. Esta conclusion surge del hecho que, en todos los casos, tenemos 4 ciclos anidados, en donde el primero se ejecuta $w$ veces, el segundo $h$ veces, el tercero $i$ veces, y el cuarto $k$ veces.
%\begin{itemize}
%  \item Vecino mas cercano: realizamos 4 ciclos anidados, en donde el primero se ejecuta $w$ veces, el segundo $h$ veces, el tercero $i$ veces, y el cuarto $k$ veces, la complejidad temporal del mismo es $\Theta(whik)$.
%  \item Interpolacion lineal: situacion identica a la de vecinos mas cercanos, por lo tanto su complejidad temporal es de $\Theta(whik)$.
%  \item Interpolacion por Splines: en este caso realizamos primero un ciclo que se ejecuta $w$ veces, dentro de este ciclamos $h$
%  \item Interpolacion por Splines con tamaño de bloque fijo:
%\end{itemize}
\newline
\newline
Para corroborar esta hipotesis planteamos un experimento con las siguientes caracteristicas:
\begin{itemize}
  \item Utilizamos el video provisto por la catedra llamado \textit{funnybaby}, el cual tiene 44 cuadros y es de xx.
  \item Solo medimos la resolucion del sistema, no su creacion o los respectivos pasajes de video a texto y viceversa.
  \item Dado que $w$, $h$ y $i$ son valores fijos que no podemos cambiar, variamos el $k$.
  \item Generamos instancias para valores de $k$ entre 1 y 6.
  \item Para cada valor distinto de $k$ generamos 4 instancias, cuyos valores vamos a promediar para mitigar los posibles valores distorsionados por algun procedimiento del procesador.
\end{itemize}

Los resultamos obtenidos fueron los siguientes:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        title={},
        xlabel={cantidad de cuadros agregados entre originales ($k$)},
        ylabel={tiempo (nanosegundos)},
        ylabel absolute,
        ylabel style={yshift=.3cm},
        scaled x ticks=false,
        scaled y ticks=false,
        enlargelimits=0.05,
        width=0.85\textwidth,
        height=0.45\textwidth,
        legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
        no markers,
        thick,
        cycle list name=exotic
    ]
    \addplot[color=green] table[x index=0,y index=1]{datos/timelineal};
    \addplot[color=red] table[x index=0,y index=1]{datos/timevecinos};
    \addplot[color=blue] table[x index=0,y index=1]{datos/timesplines};
    \legend{Lineal, Vecinos, Splines}
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Si tomamos los tiempos que arrojó la experimentación, y los dividimos por su respectivo $k$, obtenemos el siguiente resultado:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        title={},
        xlabel={cantidad de cuadros agregados entre originales ($k$)},
        ylabel={tiempo (nanosegundos) / $k$},
        ylabel absolute,
        ylabel style={yshift=.3cm},
        scaled x ticks=false,
        scaled y ticks=false,
        enlargelimits=0.05,
        width=0.85\textwidth,
        height=0.45\textwidth,
        legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
        no markers,
        thick,
        cycle list name=exotic
    ]
    \addplot[color=green] table[x index=0,y index=2]{datos/timelineal};
    \addplot[color=red] table[x index=0,y index=2]{datos/timevecinos};
    \addplot[color=blue] table[x index=0,y index=2]{datos/timesplines};
    \legend{Lineal, Vecinos, Splines}
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

A partir de los graficos, queda de manifiesto que los metodos tienen la misma complejidad temporal, ya que solo difieren en una constante.

\subsection{Medición del ECM y PSNR de los métodos.}\label{ECM}
Sea $F$ un frame del vídeo real (ideal) , y $\bar{F}$ el mismo frame del vídeo efectivamente construidos por alguno de los métodos. Sea $m$ la cantidad de filas de píxeles en cada imagen y $n$ la cantidad de columnas.

Definimos el Error Cuadrático Medio, \texttt{ECM}, como el real dado por:
\begin{equation}
\texttt{ECM}(F,\bar{F}) = \frac{1}{mn}\sum_{i=1}^m\sum_{j = 1}^n |F_{k_{ij}} - \bar{F}_{k_{ij}}|^2
\end{equation}

A su vez definimos \emph{Peak to Signal Noise Ratio}, \texttt{PSNR}, como el real dado por:
\begin{equation}
\texttt{PSNR}(F,\bar{F}) = 10 \log_{10}\bigg(\frac{255^2}{\texttt{ECM}(F,\bar{F})}\bigg). \label{eq:psnr}
\end{equation}

Ambas medidas nos sirven para realizar un análisis cuantitativo de la calidad de los resultados obtenidos con los distintos métodos.

En este experimento utilizamos los videos propuestos al inicio de la experimentacion, variando la cantidad de cuadros que agregamos


Los resultados obtenidos son los siguientes:

\subsubsection{ECM - Agregando 1 cuadro}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Amanecer} al agregar 1 cuadro con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_sunrise}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Skate}  al agregar 1 cuadrocon distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_skate}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Messi}  al agregar 1 cuadrocon distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_messi}
\end{figure}

FALTA CONCLUSIONES ECM

\subsubsection{PSNR - Agregando 1 cuadro}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Amanecer} al agregar 1 cuadro con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_sunrise}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Skate} al agregar 1 cuadro con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_skate}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-vecinos1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-lineal1};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-spline1};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Messi} al agregar 1 cuadro con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_messi}
\end{figure}

FALTA CONCLUSIONES PSNR

\subsubsection{ECM - Agregando 5 cuadros}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-sunrise-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Amanecer} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_sunrise}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-skate-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Skate} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_skate}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=ECM,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=1]{../src/exp/error-messi-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{ECM para el video \textbf{Messi} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:ecm_messi}
\end{figure}

FALTA CONCLUSIONES ECM

\subsubsection{PSNR - Agregando 5 cuadros}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-sunrise-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Amanecer} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_sunrise}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-skate-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Skate} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_skate}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			title={ },
			xlabel=Frame,
			ylabel=PSNR,
			width=0.8\textwidth,
			height=0.5\textwidth,
			yticklabel style={/pgf/number format/fixed},
			scaled y ticks=false,
			legend style={at={(1.015,1)},anchor=north west},
			no markers,
			thick,
			cycle list name=exotic
		]
		\addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-vecinos5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-lineal5};
        \addplot table[x index=0,y index=2]{../src/exp/error-messi-spline5};
		\legend{Vecinos, Lineal, Spline}
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{PSNR para el video \textbf{Messi} al agregar 5 cuadros con distintos métodos de Interpolación.}
	\label{fig:psnr_messi}
\end{figure}

FALTA CONCLUSIONES PSNR

\subsection{Análisis cualitativos de los métodos, fenómeno de artifacts.}
Los \textit{artifacts} son errores visuales resultantes de la aplicación de los métodos. Estos errores visuales se caracterizan por romper la coherencia entre imágenes al generar distorsiones evidentes.

\subsubsection{Artifacts: Movimientos Bruscos}

\subsubsection{Artifacts: Cambios de Camara}

\subsubsection{Artifacts: Movimientos Armonicos}
